\chapter*{Résumé}

\nomenclature{ANRS}{France REcherche Nord\&Sud Sida-hiv Hépatites}
La génomique d'association cherche à mettre en évidence des liens entre le génome et des
traits ou phénotypes, notamment dans le contexte de maladies. Aujourd'hui, les
études les plus courantes en génomique d’association sont les études dites \og~génome entier~\fg,
qui analysent autant de variants du génomes (SNPs) que possible, sans préjuger de
leur fonction biologique. Cependant, les méthodes de génotypage
utilisées pour ces études ne permettent pas toujours d'obtenir des informations
précises dans une région hypervariable comme la région HLA (Antigènes Leukocytes Humains), 
qui joue un rôle crucial
dans l'immunité. Les variants génétiques de ces régions sont alors souvent prédits par
des approches bioinformatiques.

J'ai développé au cours de ma thèse un nouvel outil, HLA-Check, permettant d'évaluer, à partir
de génotypes obtenus par puce de génotypage, la plausibilité de données d'allèles
HLA d'un même individu, et démontré que cette technique permettait d'identifier plus
précisément les individus dont les allèles HLA avaient été mal caractérisés afin de
les retyper ou de les écarter de l'étude. Un article documentant cet outil a été
publié dans BMC Bioinformatics (BioMed Central).

J'ai également effectué une étude d'association génome entier sur le déclenchement
de la cirrhose chez les patients co-infectés par le VIH (virus de l'immunodéficience
humaine) et le VHC (virus de l'hépatite C). L'infection conjointe par ces deux virus est
fréquente en raison de modes d’infection similaires, et en outre, l'infection par le VIH
stimule l'activité du VHC et accélère la fibrose du foie puis sa cirrhose, causant
la mort des patients co-infectés. 

Mon étude porte sur 306 patients co-infectés issus
de la cohorte ANRS CO-13 HEPAVIH. J'ai pu mettre en évidence trois signaux
associés avec le déclenchement de la cirrhose, dont deux qui ont un lien pertinent avec
les maladies hépatiques (\gene{CTNND2} et \gene{MIR7-3HG}). L'identification de ces
nouveaux variants devrait permettre une meilleure compréhension des mécanismes
moléculaires de la cirrhose, et contribuer au développement de nouvelles
stratégies diagnostiques ou thérapeutiques. L’article documentant cette étude est en
cours de publication.

Mots-clés: \textit{GWAS, SNP, VIH/VHC, cirrhose, HLA, CMH, Imputation}

\chapter*{Abstract in English}

Association genomics aims at finding links between the genome and some traits or
illnesses. Today, the most frequent studies in this field are genome wide
association studies (GWAS), which analyze as many genome variants (mainly Single
Nucleotide Polymorphisms) as possible, without any a priori on their biological
function. However, genotyping methods used in these studies may be insufficient to
get reliable information in higly variable regions such as the HLA which plays a
crucial role in immunity, and the genetic variants of such regions are often
predicted using bioinformatics approaches.

During my PhD, I have created a new tool, HLA-Check, that allows to rate the
plausibility of HLA (Human Leukocyte Antigen) alleles from the genotypes obtained from genotyping chips. I
also assessed its performances and showed that it was able to point out individuals
with a wrong HLA typing, in order to retype them or remove them from the study. An
article documenting this tool was published in BMC Bioinformatics (BioMed Central).

I have also performed a genome-wide association study on cirrhosis outbreak in
individuals coinfected with HIV (human immunodeficiency virus) and HCV (hepatitis C
virus). Because of similar infection routes (blood-related), co-infection with those
two viruses are frequent, and the infection by HIV enhances HCV activity and
increases liver fibrosis leading to cirrhosis and death of co-infected patients.
Our study has dealt with 306 co-infected patients from the ANRS CO-13 HEPAVIH
cohort. I could point out three statistically significant signals, two of them being
highly relevant for their involvement in liver diseases (\gene{CTNND2} and \gene{MIR7-3HG}). 
The identification of these new variants should lead to a better
understanding of the molecular mechanisms involved in cirrhosis, and should
contribute to the rational developement of new diagnostic or therapuetic strategies.
A publication is under way.

Keywords: \textit{GWAS, SNP, HIV/HCV, cirrhosis, HLA, MHC, Imputation}



\chapter*{Remerciements}
\nomenclature{Cnam}{Conservatoire National des Arts et Métiers}

Mes premiers remerciements vont évidemment au Pr. Jean-François Zagury, mon directeur de thèse. Pour m'avoir initié à la bioinformatique, pour m'avoir accueilli au sein de son laboratoire et m'avoir encadré pendant plus de trois ans en me laissant une grande liberté, merci.

Un grand merci également au professeur Bar-Hen pour avoir accepté de présider mon jury, 
aux docteurs Guinot et Delaneau pour avoir bien voulu endosser le rôle de rapporteur du manuscrit en dépit de délais très courts,
ainsi qu'aux docteurs Dominguez et Cobat pour avoir accepté de faire partie du jury.

Un remerciement spécial à Sigrid, Cédric et Josselin, pour leurs conseils et enseignements sur la biologie, la bioinformatique, ou les statistiques, sans lesquels rien n'aurait été possible. Ou pas grand-chose.

Merci encore à l'ensemble de mes collègues, grâce à qui l'ambiance est bien plus qu'une simple ambiance de travail. Par ordre approximatif d'ancienneté au Cnam, Christiane\footnote{qui gère avec brio le côté administratif du laboratoire}, Matthieu\footnote{\label{footnote-matthieu}La révolution ne devrait plus tarder, camarade}, Toufik\footnote{un peu le sage du laboratoire}, Hervé\textsuperscript{\ref{footnote-matthieu}}, Nathalie\footnote{Qui gagne toujours les \textit{blind tests}}, Vincent\footnote{le statisticien}, Damien, Charly, Anita, Florent, Manon, Daniela, Jérémy, Vincent\footnote{le stagiaire}, Célia, Chloé, Vincent\footnote{le matheux}\footnote{sérieusement, combien il y a de Vincent ?}, Benjamin, Max, Solène, Émilie, et les collègues de Cochin.

\newpage

Et enfin, un immense merci à ma famille, toujours là pour moi\footnote{Même quand je donne beaucoup trop rarement de nouvelles},
et à tou\ptm te\ptm s mes ami\ptm e\ptm s, les Toulousains\footnote{que je vois beaucoup trop peu, Arthur, Thibault, Vincent\footnotemark, Rémi ...}\footnotetext{disons \og{}~de Toulouse~\fg{}}, 
les 09\footnote{Yoann, Ludovic, Antoine, Hang, Fabrice, Floriane, Pablo, \textit{et al.}}, 
les grotas\footnote{Ted, Pablo (le même), Paul, Béné, Amiel, Marine, Aurélien\footnotemark, Maud, Odile, My-Hai, Nicolas, Valentin, Léa, Louis, Marion, Maxime, \textit{et al.}}\footnotetext{\og{}~Aurélien~\fg{} ?}, 
\#ulminfo\footnote{iXce, olasd, les conscrits...}, 
les inclassables\footnote{Tsampa, Sabrina, ...\footnotemark}\footnotetext{L'avantage d'avoir une catégorie \og{}~Autres,~préciser~\fg{}, c'est que si vous ne vous reconnaissez pas dans les catégories précédentes, et que vous pensez que je vous ai oublié, vous pouvez vous rajouter dans cette catégorie en vous comptant dans les ``...''. Oh, sauf si vous préférez vous placer dans la catégorie finale, c'est vous qui voyez.}, les auteurs de webcomics\footnote{XKCD, SMBC, PhD Comics, Existential Comics, Dilbert, et quelques autres\footnotemark}\footnotetext{Oui, j'ai passé un temps infini à lire des webcomics. Non, je ne regrette rien.}, les producteurs de chocolat noir\footnote{Lindt en particulier pour son rapport qualité/prix compatible avec un budget étudiant}\footnotetext[42]{Je me demande si les gens lisent toutes les footnotes dans l'ordre, ou si celle-ci ne sera jamais lue par personne} 
et de manière générale toutes les personnes sympathiques avec lesquelles j'ai eu l'occasion d'interagir et qui ont rendu ces dernières années ``plutôt cool dans l'ensemble''\footnote{Je sais, ça fait beaucoup de notes de bas de page. J'aime bien les notes de bas de page\footnotemark.}.\footnotetext{Mais qui n'aime pas les notes de bas de page\footnotemark ?}\footnotetext{Ne vous inquiétez pas, il y en a moins dans la suite du manuscrit.}























